\section{Geschwindigkeit chemischer Reaktionen}
\subsection{Zur Bedeutung der Reaktionsgeschwindigkeit}
Die Reaktionsgeschwindigkeit bestimmt die Dauer und beeinflusst die Heftigkeit einer chemischen Reaktion. Sie ist darum für die Herstellung und Verwendung von Stoffen wichtig. Die Geschwindigkeit chemischer Vorgänge beeinflusst die Aktivität der Lebewesen und die Stoffkreisläufe der Natur.

\subsection{Definition und Ermittlung der Reaktionsgeschwindigkeit}
% TODO Grafik mittlere Geschwindigkeit
Der Zeitliche Verlauf einer Reaktion wird durch Messen der Masse, des Volumens oder der Konzentration eines Reaktionsteilnehemers verfolgt. Die mittlere Reaktionsgeschwindigkeit ($\bar{\text{v}}$) gilt für alle Reaktionsteilnehemer, wenn alle Koeffizienten der Gleichung identisch sind\footnote{Wenn die alle Koeffizienten einer Reaktionsgleichung identisch sind, kürzen sie sich zu $1$.}.\\
Sind sie nicht identisch muss der Stoff auf den sich die Reaktionsgeschwindigkeit bezieht angegeben werde. Die mittlere Reaktionsgeschwindigkeit ändert sich im Verlauf der Reaktion.
    \begin{equation*}
        \bar{\text{v}}=\frac{\Delta\text{V}(x)}{\Delta t}
    \end{equation*}

\subsection{Geschwindigkeitsbestimmende Faktoren}
\subsubsection*{Temperatur}
Die Geschwindigkeit einer chemischen Reaktion nimmt mit  steigender Temperatur zu. Nach der RGT\footnote{Reaktionsgeschwindigkeit-Temperatur(-Regel); ist eine Faustregel kein Gesetz}-Regel führt eine \textbf{Temperaturerhöhung um 10\degree C} zu einer \textbf{Erhöhung der Reaktionsgeschwindigkeit auf das 2-4 fache}.\\
Reaktionen mit hoher Aktivierungsenergie werden durch eine Temperaturerhöhung noch stärker beschleunigt. Die Erhöhung der Reaktionsgeschwindigkeit ist mit der Zunahme der Bewegungsenergie der Teilchen und dem daraus resultierenden Anstieg der Anzahl erfolgreicher Zusammenstösse zu erklären.

\subsubsection*{Konzentration der Reaktionsteilnehemer}
Die Geschwindigkeit einer Reaktion steigt mit der Konzentration der Reaktionsteilnehemer, weil die Teilchen häufiger zusammenstossen.

\subsubsection*{Oberfläche bei heterogenen Reaktionsgemischen}
In heterogenen Reaktionsgemischen steigt die Geschwindigkeit mit der Grösse der Kontaktfläche der Reaktionsteilnehemer. Diese nimmt bei Feststoffen mit dem Zerteilungsgrad zu.

\subsubsection*{Katalysatoren}
Katalysatoren sind Stoffe, welche die Geschwindigkeit chemischer Reaktionen erhöhen, ohne dabei verbraucht zu werden. Sie führen die Reaktion über einen Weg, bei dem die aufzuwendende \textbf{Aktivierungsenergie kleiner} ist; die \textbf{Reaktionsenthalpie bleibt unverändert}.\\
Bei der \textbf{heterogenen Katalyse} werden die \textbf{Edukte an der Oberfläche} des Katalysators \textbf{aktiviert}.\\
Bei der \textbf{homogenen Katalyse} bildet der Katalysator mit einem Edukt ein \textbf{reaktives Zwischenprodukt}.\\
Die chemischen Vorgänge in Lebewesen werden durch Enzyme ermöglicht und geregelt. Ein Enzym katalysiert nur eine bestimmte Reaktion eines Stoffes.